%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%DISENO CIRCUITOS DIGITALES%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Diseño de circuitos digitales}

\section{Sistemas digitales}

Características:
\begin{enumerate}
\item Operan en tiempo discreto

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.1 Sistema Digital}
	\begin{center}
	\includegraphics{figuras/fig1_1}
	\end{center}
\end{figure}

\item Entradas y salidas digitales: es decir, para operar reciben números y retornan números (en nuestro caso 0s o 1s)

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.2 Sistema Digital: Entradas y Salidas}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_2}
	\end{center}
\end{figure}

\end{enumerate}
Existen 2 tipos de sistemas digitales:
\begin{enumerate}
\item Sistemas combinacionales
\item Sistemas secuenciales
\end{enumerate}

\section{Sistemas combinacionales}
Los sistemas combinacionales no poseen memoria, por ende la salida en un instante de tiempo $k$ es una función de las entradas en ese mismo instante de tiempo:
\begin{center}
\label{eq1.1 Sistema Combinacional: Sin Memoria}
 $y^{k}=f\left(x^{k}\right)$
\end{center}
Ejemplos:
\begin{itemize}
\item Compuertas lógicas:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.3 Compuertas Logicas}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_3}
	\end{center}
\end{figure}

\item Combinaciones no retroalimentadas
\begin{itemize}
\item Operaciones lógicas: mux, demux, cod, decod.
\item Operaciones aritméticas: sumador, multiplicador.
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection{Representaciones}
Podemos representar los circuitos combinacionales de dos formas:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.4 Combinacion Compuertas Logicas}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_4}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Tablas de verdad: Para cada combinaci\'on de entradas se especifican las salidas. Las entradas deben ir en orden creciente 

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.5 Tabla de Verdad}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_5}
	\end{center}
\end{figure}

\item Fórmulas algebraicas: Se usa notación algebraica que se deriva directamente del circuito. Ejemplo: fórmula circuito 1
\begin{center}
$y=\neg x_{1}\wedge x_{2} \vee \neg x_{2}$
\end{center}
\end{itemize}

\subsection{Compuertas lógicas}

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.6 Compuertas Logicas 1}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_6}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.7 Compuertas Logicas 2}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_7}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{\'Algebra de Boole}
Un \'algebra de Boole es una estructura algebraica formada por un conjunto y operaciones. En nuestro caso analizaremos $\langle A,\vee,\wedge \rangle$.\\
Este conjunto cumple con ser \'algebra de Boole si y solo si:
\begin{center}
\begin{itemize}
\item\mbox{{\color{red} Neutros:}} \\
$\exists \ 0 \in A: \forall \ a \in A, a \vee 0 = a$\\
$\exists \ 1 \in A: \forall \ a \in A, a \wedge 1 = a$
\item\mbox{{\color{red} Distributividad:}} $\forall \ a, b, c \in A:$ \\
$a \wedge (b \vee c) = (a\wedge b) \vee (a \wedge c)$ \\
$a \vee (b \wedge c) = (a\vee b) \wedge (a \vee c)$
\item\mbox{{\color{red} Negaci\'on:}} $\forall \ a \in A, \exists \ \neg a \in A:$ \\
$a \wedge \neg a = 0$ \\
$a \vee \neg a = 1$
\item\mbox{{\color{red} Asociatividad:}} $\forall \ a, b, c \in A:$ \\
$a \vee (b \vee c) = (a \vee b) \vee c = a \vee b \vee c$ \\
$a \wedge (b \wedge c) = (a \wedge b) \wedge c = a \wedge b \wedge c$
\item\mbox{{\color{red} Conmutatividad:}} $\forall \ a, b \in A:$ \\
$a \vee b = b \vee a$ \\
$a \wedge b = b \wedge a$
\end{itemize}
\end{center}

\subsubsection{Teoremas básicos de un álgebra de Boole}
\begin{center}
\begin{itemize}
\item\mbox{{\color{red} Idempotencia:}} $\forall \ a \in A:$ \\
$a \vee a = a$ \\
$a \wedge a = a$
\item\mbox{{\color{red} Dominaci\'on:}} $\forall \ a \in A:$ \\
$a \vee 1 = 1$ \\
$a \wedge 0 = 0$
\item\mbox{{\color{red} Cancelaci\'on:}} $\forall \ a, b \in A:$ \\
$a \vee (a \wedge b) = a$ \\
$a \wedge (a \vee b) = a$
\item\mbox{{\color{red} Leyes de De Morgan:}} $\forall \ a, b \in A:$ \\
$\neg (a \vee b) = \neg a \wedge \neg b$ \\
$\neg (a \wedge b) = \neg a \vee \neg b$
\end{itemize}
\end{center}
\subsection{Diferentes notaciones de operadores}
Un mismo operador se puede representar de distintas maneras:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.8 Notaciones Operadores}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_8}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Dise\~no de circuitos combinacionales}
Para dise\~nar un circuito combinacional a partir de una tabla de verdad seguimos los siguientes pasos:
\begin{itemize}
\item Obtenci\'on de ecuaci\'on: Seleccionamos las entradas cuya salida es 1, luego para cada una de estas salidas tomamos sus entradas y creamos una ecuaci\'on usando solo operadores AND, de tal manera que esta ecuaci\'on sea 
verdadera para las entradas dadas. Finalmente unimos todas las ecuaciones usando operadores OR.

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.9 Obtencion Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_9}
	\end{center}
\end{figure}

\item Dise\~no a partir de ecuaci\'on: Se construye el \'arbol de operaciones de la expresi\'on y se reemplazan los operadores por las respectivas compuertas l\'ogicas.

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.10 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_10}
	\end{center}
\end{figure}

\end{itemize}

\subsection{Simplificaci\'on de sumas de productos}
\begin{itemize}
\item M\'etodo 1:\\
Sea $v=f(\{x_{i}\})$, $w=g(\{x_{i}\})$\\
\begin{center}
$vw\vee\neg vw=w$
\end{center}
Esta regla nos dice que dado un OR podemos eliminar los elementos
tales que dicha variable esta a un lado del OR y su negado se ubica al otro lado del OR.\\
Ejemplo:
\begin{center}
$x_{1}x_{2}\neg x_{3}\vee x_{1}\neg x_{2} \neg x_{3}=$ \\ $x_{1}\neg x_{3}$
\end{center}
\item M\'etodo 2:\\
Sea $w=f(\{x_{i}\}):$
\begin{center}
$(x_{j} \wedge \neg x_{k} \wedge w) \vee$\\
$(\neg x_{j} \wedge x_{k} \wedge w) \vee$\\
$(x_{j} \wedge x_{k} \wedge w) =$\\
$(x_{j} \vee x_{k}) \wedge w$
\end{center}
Ejemplo:
\begin{center}
$(\neg x_1 \wedge x_2)\vee(x_1 \wedge \neg x_2)\vee(x_1 \wedge x_2)$ \\
$= x_1 \vee x_2$
\end{center}
\end{itemize}

\subsection{Expansi\'on de Shannon}
Cualquier funci\'on se puede descomponer como un OR entre 2 expresiones
de la siguiente forma:
\begin{center}
$f(x_1,\ldots ,x_i,\ldots , x_n)  =$ \\
$x_if(x_1,\ldots ,1,\ldots , x_n) \vee \neg x_if(x_1,\ldots ,0,\ldots , x_n)$
\end{center}
Luego si $x_{i}=1$
\begin{center}
$\underbrace{x_i}_{1}f(x_1,\ldots ,$\fcolorbox{green}{white}{$1$}$,\ldots , x_n) \vee \underbrace{\neg x_i}_{0}f(x_1,\ldots ,$\fcolorbox{green}{white}{$0$}$,\ldots , x_n)=$ \\
$f(x_1,\ldots ,1,\ldots ,x_n) \vee \cancelto{0}{f(x_1,\ldots ,0,\ldots ,x_n)}=$ \\ \ \\
$f(x_1,\ldots ,1,\ldots ,x_n)$
\end{center}
Si $x_{i}=0$
\begin{center}
$\underbrace{x_i}_{0}f(x_1,\ldots ,$\fcolorbox{green}{white}{$1$}$,\ldots , x_n) \vee \underbrace{\neg x_i}_{1}f(x_1,\ldots ,$\fcolorbox{green}{white}{$0$}$,\ldots , x_n)=$ \\
$\cancelto{0}{f(x_1,\ldots ,1,\ldots ,x_n)} \vee f(x_1,\ldots ,0,\ldots ,x_n)=$ \\ \ \\
$f(x_1,\ldots ,0,\ldots ,x_n)$
\end{center}
Como se observa, la funci\'on nunca cambia su valor final.
\newpage

\subsection{Mapas de Karnaugh}

Para visualizar mejor los productos que se pueden reducir se usan tablas de verdad reordenadas, llamadas mapas de Karnaugh.\\
Los mapas de Karnaugh son tablas de verdad de doble entrada, estas tablas
trabajan con una sola salida, por ende si tenemos varias salidas ser\'a necesario crear varios mapas de Karnaugh.\\
Algunas variables cambian con las filas, el resto con las columnas.\\
Ejemplo:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.11 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_11}
	\end{center}
\end{figure}

Creamos el mapa de Karnaugh, donde la primera columna son los posibles valores que puede tomar $x_2$, y la primera fila son los posibles valores y combinaciones que puede tomar el par $x_1 x_0$:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.12 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_12}
	\end{center}
\end{figure}

Luego completamos de acuerdo a los valores entregados en la tabla de verdad:
\begin{figure} [H]
	\label{fig1.13 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_13}
	\end{center}
\end{figure}
\newpage


A continuaci\'on agrupamos  los 1 en rect\'angulos de tama\~no potencia de 2:

% Command for making a new node and naming it according to the nodecount counter
\newcommand\tabnode[1]{\addtocounter{nodecount}{1} \tikz \node (\arabic{nodecount}) {#1};}

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.14 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_14}
	\end{center}
\end{figure}

Finalmente para cada rect\'angulo obtenemos su expresi\'on usando opeadores AND. Para esto seleccionamos las entradas cuyo valor no cambia en ninguna casilla del rect\'angulo, si dicha entrada es 1 agregamos la entrada, si es 0 agregamos la entrada negada. Por \'ultimo, unimos las expresiones de cada rect\'angulo usando operadores OR.
\begin{center}
$\neg x_1 \neg x_0 \vee \neg x_2 x_0$
\end{center}
\subsubsection{Gray code}
Para crear la tabla de Karnaugh vamos colocando los grupos de n\'umeros de modo tal que sus vecinos solo tengan 1 bit diferente.

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.15 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_15}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Circularidad}
Los mapas de Karnaugh cumplen con la propiedad de ser circulares.

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.16 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_16}
	\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Reciclaje}
En los mapas de Karnaugh se pueden aprovechar los 1 m\'as de una vez.

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.17 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_17}
	\end{center}
\end{figure}

Además debemos tener claro que siempre se deben construir rectángulos lo más grandes posible. Agrupando $2^{n}$ elementos se eliminan  $n$ variables.\\
Ejemplo: (debemos mantener gray code)

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.18 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_18}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{center}
	$x_2 x_0 \vee \neg x_2 \neg x_0 \vee \neg x_3 \neg x_1 x_0$
\end{center}

\subsubsection{Con $n$ variables}
Se debe mantener gray code.\\
Se puede construir recursivamente.
\begin{center}
\begin{itemize}
\item {\large 1 bit: 0 1}
\item {\large 2 bits: {\color{blue} 0}{\color{green} 0} {\color{blue} 0}{\color{green} 1} {\color{blue} 1}{\color{red} 1} {\color{blue} 1}{\color{red} 0}}
\item {\large 3 bits: {\color{blue} 0}{\color{green} 0}{\color{green} 0} {\color{blue} 0}{\color{green} 0}{\color{green} 1} {\color{blue} 0}{\color{green} 1}{\color{green} 1} {\color{blue} 0}{\color{green} 1}{\color{green} 0} {\color{blue} 1}{\color{red} 1}{\color{red} 0} {\color{blue} 1}{\color{red} 1}{\color{red} 1} {\color{blue} 1}{\color{red} 0}{\color{red} 1} {\color{blue} 1}{\color{red} 0}{\color{red} 0}}
\item {\large N bits: {\color{blue} 0}{\color{green} GC(N-1)} {\color{blue} 1}{\color{red} Reflejar(GC(N-1))}}
\end{itemize}
\end{center}
\newpage


\subsection{Sumador 1 bit, 3 entradas}
Queremos sumar 3 bits $x_{0}$, $x_{1}$, $x_{2}$. Deseamos obtener 2 salidas:\\
Resultado(r)\\
Acarreo(carry, c)

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.19 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_19}
	\end{center}
\end{figure}

El acarreo se hace 1 cuando la suma supera 1.
\begin{figure} [H]
	\label{fig1.20 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_20}
	\end{center}
\end{figure}

Creamos una tabla de Karnaugh para cada salida.
\begin{figure} [H]
	\label{fig1.21 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_21}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{center}
$r = \neg x_2 \neg x_1 \neg x_0 \vee \neg x_2 \neg x_1 x_0 \vee x_2 x_1 x_0 \vee \neg x_2 x_1 \neg x_0$ \\
\end{center}

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.22 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_22}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{center}
$c = x_2 x_1 \vee x_1 x_0 \vee x_2 x_0$ \\
\end{center}
\newpage


Diagrama circuital:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.23 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_23}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Sumador 4 bits, 2 entradas}
Este sumador tiene 4 salidas y 1 carry

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.24 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_24}
	\end{center}
\end{figure}

Tama\~no de la tabla de verdad de este sumador es:
\begin{center}
$2^8=256$ filas!
\end{center}
\newpage


Soluci\'on modular:

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.25 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_25}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Funciones incompletamente especificadas}
Puede haber ciertas combinaciones de entradas para las cuales ciertas salidas sean irrelevantes (don't care, $\times$).

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.26 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_26}
	\end{center}
\end{figure}

Cada $\times$ puede quedar fuera o dentro del rectángulo de acuerdo a la conveniencia.

\begin{figure} [H]
	\label{fig1.27 Diseno desde Ecuacion}
	\begin{center}
		\includegraphics{figuras/fig1_27}
	\end{center}
\end{figure}
	\begin{center}
		$\neg x_2 \neg x_0 \vee x_3 \vee x_1$
	\end{center}
\newpage

\section{Sistemas secuenciales}
Tienen memoria, por ende la salida en un tiempo $k$ puede depender de las entradas anteriores a ese tiempo $k$.
\begin{center}
$y^k=f(\{x^i\}_{i=0,..,k-1})$
\end{center}
Se puede asumir que tienen un estado interno:
\begin{center}
$y^k=f(x^{k-1},s^k)$\\
$s^k=g(s^{k-1},x^{k-1})$
\end{center}
\subsection{Diagrama de tiempo}
Muestra los valores de se\~nales en el tiempo. Pueden explicitar causalidades.\\
Retardo de compuertas: $10ps=10^{-11}s$

\begin{center}
% f40 <- fjcarter
\begin{circuitikz}
\draw[thick,dashed] (-1,-0.7) rectangle (2.5,2.7);
\draw
	(2,2) node[and port] (and) {}
	(2,0) node[xor port] (xor) {}
	(and.in 1) node[anchor=east, left=2cm](x0) {$x_{0}$}
	(xor.in 2) node[anchor=east, left=2cm] (x1) {$x_{1}$}
	(and.out) node[anchor=west, right=0.7cm] (c) {$c = x_0x_1$}
	(xor.out) node[anchor=west, right=0.7cm] (r) {$r = x_0 \oplus x_1$}
	(x0) -- (and.in 1)
	(x1) -- (xor.in 2)
	(and.out) -- (c)
	(xor.out) -- (r)
	($(x1)+(1.2,0)$) node[circ] {} |- (and.in 2)
	($(x0)+(1.7,0)$) node[circ] {} |- (xor.in 1)
;\end{circuitikz}
\bigskip
\Huge{
\begin{tikzpicture}[timing/picture,xscale=2.0,semithick,>=stealth']
	\tikzstyle{every node}=[font=\Large]
	\node[text=blue] (r) at (-0.5,0.5) {$r$};
	\node[text=blue] (c) at (-0.5,2.5) {$c$};
	\node[text=blue] (x1) at (-0.5,4.5) {$x_1$};
	\node[text=blue] (x0) at (-0.5,6.5) {$x_0$};
	\node (t) at (4.5,0) {$t$};
	\draw[very thick] (-0.2,-0.5) -- (-0.2,7.5);
	\draw[thick] (4.7,-0.5) -- (4.7,7.5);
	\timing at (0,6) {CC N(A) H N(B) Cl};
	\timing at (0,4) {CLC N(C) Hc};
	\timing at (0,2) {CLC N(D) Cl};
	\timing at (0,0) {CC N(E) C N(F) Ch};
	\draw [black,thick]
		($(A.mid) - (.8,0)$) ellipse (.1 and .2)
		($(B.mid) - (.8,0)$) ellipse (.1 and .2)
		($(C.mid) - (.8,0)$) ellipse (.1 and .2);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(A.mid) - (.8,0)$) to[out=280,in=80] ($(E.mid) - (.8,0)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(B.mid) - (.8,0)$) to[out=250,in=110] ($(D.mid) - (.8,0)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(C.mid) - (.8,0)$) to[out=290,in=80] ($(D.mid) - (.7,0)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(C.mid) - (.8,0)$) to[out=300,in=80] ($(F.mid) - (.8,0)$);
\end{tikzpicture}
}

\end{center}
\subsection{Reloj}
Genera una se\~nal que cambia  periodicamente entre 0 y 1.
\begin{center}
% f41 <- fjcarter
\Huge{
\begin{tikzpicture}[timing/picture,semithick,>=stealth']
	\node[font=\huge] (phi) at (-0.8,0.8) {$\Phi$};
	\node[font=\large] (p1) at (3,4.5) {Pulso de bajada};
	\node[font=\large] (p2) at (10,4.5) {Pulso de subida};
	\draw[thick] (0,0) -- (0,2);
	\timing at (0.2,0.3) {CLCH N(A) CLCHCLC N(B) HC};
	\draw [black,very thick ,->]
		(p1) to[out=270,in=160] ($(A.mid) - (0,0.7)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		(p2) to[out=250,in=160] ($(B.mid) - (1,0.7)$);
	\draw[thick,->,>=triangle 45] (0,0) -- (14.5,0) node[above,font=\Large]{t};
	\draw[thick,|-|] ($(A.mid) + (0,1)$) -- ($(B.mid) + (-3,1)$) node[pos=0.5,above,font=\Large]{T};
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
\newpage


\subsection{Circuito secuencial}
Los circuitos secuenciales tienen un n\'umero finito de estados.\\
Tienen una entrada de reloj: En pulsos de bajada se calculan las salidas, en el resto se mantiene constante.\\
Las salidas se calculan en funci\'on  de las entradas y del estado interno.
\subsection{Diagramas de estado}
\begin{center}
% f42 <- fjcarter
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm, thick]
	\node[state]	(A)				{A};
	\node[state]	(B) [below right of=A]	{B};
	\node[state]	(C) [above right of= B]	{C};
	\tikzstyle{every path}=[font=\sffamily\small]
	\path
	(A)	edge node {10/0} (B)
		edge [bend left] node {0*/0, 11/1} (C)
	(B)	edge [bend left] node {11/1, *0/0} (A)
		edge node {01/0} (C)
	(C)	edge node {00/0} (A)
		edge [bend left] node {1*/1, 01/1} (B)
;\end{tikzpicture}
\bigskip
\\Especifican formalmente el comportamiento de un circuito secuencial.\\
\bigskip
% f43 <- fjcarter
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm, thick]
	\draw[blue,very thick] (1.8,1.1) rectangle (3.8,1.6);
	\draw[blue,very thick] (-1.1,-2.5) rectangle (0.9,-2);
	\draw[blue,very thick] (1.5,-1.3) rectangle (2.4,-0.8);
	\draw[blue,very thick] (3.2,-1.3) rectangle (4.2,-0.8);
	\draw[blue,very thick] (2.4,-0.5) rectangle (3.3,-0.1);
	\draw[blue,very thick] (4.8,-2.5) rectangle (6.7,-2);
	\draw [red,very thick] (2.23,1.4) circle (.15);
	\draw [red,very thick] (0.09,-2.15) circle (.15);
	\draw [red,very thick] (5.2,-2.15) circle (.15);
	\node [blue,align=center] at (8,1) {Entradas/Salidas\\$(x_0x_1/y)$};
	\node [red] at (8,-1) {\textit{Don't care}};
	\node[state]	(A)				{A};
	\node[state]	(B) [below right of=A]	{B};
	\node[state]	(C) [above right of= B]	{C};
	\tikzstyle{every path}=[font=\sffamily\small]
	\path
	(A)	edge node {10/0} (B)
		edge [bend left] node {0*/0, 11/1} (C)
	(B)	edge [bend left] node {11/1, *0/0} (A)
		edge node {01/0} (C)
	(C)	edge node {00/0} (A)
		edge [bend left] node {1*/1, 01/1} (B)
;\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage


\subsection{Especificacion informal}
Un diagrama de tiempo  puede  describir informalmente un circuito secuencial.\\
Ejemplo: detector de secuencias 1 - 1
\begin{center}
% f44 <- fjcarter
\LARGE{
\begin{tikzpicture}[timing/picture,semithick,>=stealth']
	\node[font=\Large] (phi) at (-0.8,0.8) {$\Phi$};
	\node[font=\Large] (x) at (-0.8,2.8) {$x$};
	\node[font=\Large] (y) at (-0.8,4.8) {$y$};
	\draw[thick] (0,0) -- (0,6);
	\timing at (0.2,0.3) {5{CLCH}};
	\timing at (0.2,2.3) {12{L} C N(A) HHHCLLL};
	\timing at (0.2,4.3) {5{L} lCHH N(B) HHHH N(C) HHhC 4{L}};
	\draw [black,thick]
		($(B.mid) - (0.4,0)$) circle (.1)
		($(C.mid) - (0.4,0)$) circle (.1);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(B.mid) - (0.4,0)$) to[out=280,in=220] ($(A.mid) - (0.4,0)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(C.mid) - (0.4,0)$) to[out=340,in=90] ($(A.mid) - (0.4,0)$);
	\draw[thick,->,>=triangle 45] (0,0) -- (21,0) node[above,font=\large]{t};
	\draw[thick,dashed] (9.5,4.3) rectangle (11.5,5.3);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
A partir del diagrama de tiempo podemos construir el digrama de estados:
\begin{center}
% f45 <- fjcarter
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=4cm, thick]
	\node[state]	(A)				{A};
	\node[state]	(C) [below right of=A]	{C};
	\node[state]	(B) [above right of=C]	{B};
	\tikzstyle{every path}=[font=\sffamily\small]
	\path
	(A)	edge [loop left] node {\underline{0/0}} (A)
		edge [bend left] node {\underline{1/0}} (B)
	(B)	edge [bend left] node {0/0} (A)
		edge [bend left] node {\underline{1/0}} (C)
	(C)	edge [bend left] node {\underline{0/1}} (A)
		edge [loop below] node {1/1} (C)
;\end{tikzpicture}
\end{center}
Las transiciones subrayadas son las necesarias  para ser compatibles con el diagrama de tiempo.
\newpage


\subsection{Flip flop data}

% f46 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $d$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Data$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\Phi$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $ $\\
$ $ & $ $ & $ $ & $\uparrow$ & $ $ & $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

Es un circuito secuencial m\'inimo.\\
Permite almacenar un valor por un ciclo.
\begin{center}

% f47 <- fjcarter
\LARGE{
\begin{tikzpicture}
	[timing/picture,semithick,>=stealth', block/.style = {draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 4em}]
	\node [block,font=\large] at  (-7,3.5) (ff) {Data};
	\node[font=\Large] (phi) at ($(ff)-(0,1.3)$) {$\Phi$};
	\node[font=\small] (d) at ($(ff)+(-1.5,1.3)$) {d};
	\node[font=\small] (q) at ($(ff)+(1.5,1.3)$) {q};
	\draw[thick, ->] ($(phi)-(0,3)$) -- ($(phi)-(0,0.8)$);
	\draw[thick, ->] ($(d)-(3,0)$) -- ($(d)-(1.3,0)$);
	\draw[thick, ->] ($(q)+(1.3,0)$) -- ($(q)+(3,0)$);
	
	\draw[thick] (0,0) -- (0,6);
	\timing at (0.2,0.3) {3{CLCH} CL};
	\timing at (0.2,2.3) {4L C N(D) 3H C N(E) 3LC N(F) H};
	\timing at (0.2,4.3) {4H N(A) HC 2L N(B) LlC hH N(C) 2H};
	\draw [black,thick]
		($(A.mid) - (0.4,0)$) circle (.1)
		($(B.mid) - (0.4,0)$) circle (.1)
		($(C.mid) - (0.4,0)$) circle (.1);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(A.mid) - (0.4,0)$) to[out=340,in=70] ($(D.mid) - (0.4,0)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(B.mid) - (0.4,0)$) to[out=340,in=70] ($(E.mid) - (0.4,0)$);
	\draw [black,very thick ,->]
		($(C.mid) - (0.4,0)$) to[out=340,in=70] ($(F.mid) - (0.4,0)$);
	\draw[thick,->,>=triangle 45] (0,0) -- (16,0) node[above,font=\large]{t};
\end{tikzpicture}
}

\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=5cm, thick]
	\node[state]	(A)						{A};
	\node[state]	(B) [right of=A]		{B};
	\tikzstyle{every path}=[font=\sffamily\small]
	\path
	(A)	edge [loop left] node {0/0} (A)
		edge [bend left] node {1/0} (B)
	(B)	edge [bend left] node {0/1} (A)
		edge [loop right] node {1/1} (B)
;\end{tikzpicture}
\end{center}

\newpage
\subsubsection{Almacenamiento de varios bits}
Para esto colocamos varios flip flop en paralelo.
\begin{center}
% f48 <- fjcarter
\begin{tikzpicture}[semithick,>=stealth', block/.style = {draw, thick, rectangle, minimum height = 2cm, minimum width = 2.7cm}]
	\tikzstyle{every node}=[font=\large]
	\tikzstyle{branch}=[fill,shape=circle,minimum size=3pt,inner sep=0pt]
	\draw [thick,dashed] (-3,-3) rectangle (2,8);
	
	\node [block,font=\large] at  (0,0) (ff1) {Data};
	\node [block,font=\large] at  (0,6.5) (ff2) {Data};
	\node [font=\Huge] at (0,3) {...};
	\node at ($(ff1) + (1,0.6)$) (q1) {q};
	\node at ($(ff1) + (-1,0.6)$) (d1) {d};
	\node at ($(ff2) + (1,0.6)$) (q2) {q};
	\node at ($(ff2) + (-1,0.6)$) (d2) {d};
	\node at ($(ff1) - (0,0.7)$) (phi1) {$\Phi$};
	\node at ($(ff2) - (0,0.7)$) (phi2) {$\Phi$};
	
	\draw[->] ($(q1)+(0.4,0)$) -- ($(q1)+(2.6,0)$) node[pos=0.6,fill=white,font=\large]{$d_0$};
	\draw[->] ($(q2)+(0.4,0)$) -- ($(q2)+(2.6,0)$) node[pos=0.6,fill=white,font=\large]{$d_n$};
	\draw[->] ($(d1)-(3,0)$) -- ($(d1)-(0.4,0)$) node[pos=0.4,fill=white,font=\large]{$q_0$};
	\draw[->] ($(d2)-(3,0)$) -- ($(d2)-(0.4,0)$) node[pos=0.4,fill=white,font=\large]{$q_n$};
	\draw (-2,-3.5) -- (-2,4) node[at start, right,font=\large]{$\Phi$};
	\draw[->] (-2,-2) node[branch] {} -| (phi1);
	\draw[->] (-2,4) -| (phi2);
	
	\node [block,font=\large] at (8,3) (reg) {Reg};
	\node at ($(reg) - (0,0.7)$) (phi3) {$\Phi$};
	\node [single arrow,draw,minimum height=1.5cm] at ($(reg)-(2.3,0)$) (arrow1) {};
	\node [single arrow,draw,minimum height=1.5cm] at ($(reg)+(2.1,0)$) (arrow2) {};
	
	\draw[->] ($(phi3) - (0,1.5)$) -- ($(phi3) - (0,0.5)$);
	\draw ($(arrow1) + (0.2,0.5)$) -- ($(arrow1) - (0.2,0.5)$) node[above, at start] {\textbf{n+1}};
	\draw ($(arrow2) + (0.2,0.5)$) -- ($(arrow2) - (0.2,0.5)$) node[above, at start] {\textbf{n+1}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage


\subsection{Implementaci\'on de circuitos secuenciales}
Sabemos que los circuitos secuenciales usan elementos combinacionales y de memoria. ?`C\'omo combinarlos?
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f49}
\end{center}
\subsubsection{Forma general}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f50}\\
\newpage


\includegraphics[scale=0.4]{f51}
\includegraphics[scale=0.4]{f52}
\includegraphics[scale=0.4]{f53}
\newpage


\includegraphics[scale=0.5]{f54}
\end{center}
\subsubsection{Metodología}
?`C\'omo dise\~namos el circuito para una máquina de estados dada?
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f55}
\end{center}
Asignamos a cada estado un n\'umero binario. Como hay 3 estados necesitamos $\lceil \log_2 3\rceil$ flip flop data.
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $Estado$ & $q_1$ & $q_0$ \\
\hline
$A$ & 0 & 0 \\
\hline
$B$ & 0 & 1 \\
\hline
$C$ & 1 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


El estado no forma parte de la  interfaz del circuito por lo que cualquier permutaci\'on de una codificaci\'on es v\'alida.
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $E.$ & $q_1$ & $q_0$ & $x_1$ & $x_0$ & $d_1$ & $d_0$ & $y$ \\
\hline
$A$ & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
\hline
$A$ & 0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
\hline
$A$ & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
$A$ & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
\hline
$B$ & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
$B$ & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
\hline
$B$ & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
$B$ & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
\hline
$C$ & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
$C$ & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
\hline
$C$ & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
\hline
$C$ & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 \\
\hline
- & 1 & 1 & 0 & 0 & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
- & 1 & 1 & 0 & 1 & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
- & 1 & 1 & 1 & 0 & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
- & 1 & 1 & 1 & 1 & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Al igual que $q_1q_0$, $d_1d_0$ representa un estado, pero en este caso el de llegada. $x_1x_0$ son las transiciones. $y$ representa la salida.\\\\
\newpage
Creamos los mapas de Karnaugh:
\begin{center}
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $q_{1,0}\backslash x_{1,0}$ & 00 & 01 & 11 & 10 \\
\hline
00 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
\hline
01 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
\hline
11 & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
10 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\\
\mbox{ } \\
$d_1 = \neg q_1 \neg q_0 x_0 \vee \neg q_1 \neg q_0 \neg x_1 \vee \neg q_1 \neg x_1 x_0$
\\
\mbox{ } \\
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $q_{1,0}\backslash x_{1,0}$ & 00 & 01 & 11 & 10 \\
\hline
00 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\hline
01 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
\hline
11 & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
10 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\\
\mbox{ } \\
$d_0 = q_1 x_0 \vee \neg q_0 x_1 \neg x_0$
\\
\mbox{} \\
\begin{tabular}{|>{\columncolor[gray]{0.9}}c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $q_{1,0}\backslash x_{1,0}$ & 00 & 01 & 11 & 10 \\
\hline
00 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
01 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
\hline
11 & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ \\
\hline
10 & 0 & 1 & 1 & 1 \\
\hline
\end{tabular}
\\
\mbox{ } \\
$y = x_1 x_0 \vee q_1 x_1 \vee q_1 x_0$
\end{center}
\newpage


\subsection{Tiempo de retardo}
Hemos supuesto que las compuertas no introducen retardo.
\begin{center}
% f59 <- fjcarter
\Huge{
\begin{tikzpicture}[timing/picture,semithick,>=stealth']
	\node[font=\Large] (x0) at (-0.8,0.8) {$y$};
	\node[font=\Large] (x1) at (-0.8,2.8) {$x_1$};
	\node[font=\Large] (y) at (-0.8,4.8) {$x_0$};
	\draw (0,-0.5) -- (0,6);
	\draw (-2,0) -- (11,0);
	\begin{scope}[blue]
		\timing at (0.2,0.3) {HHH N(A) CLLLCHH};
		\timing at (0.2,2.3) {HHHHCLL N(B) CHH};
		\timing at (0.2,4.3) {HHHCLLlCHHh};
	\end{scope}
	
	\draw[thick,dashed,orange] ($(A)-(0,1.6)$) -- ($(A)+(0,4.8)$);
	\draw[thick,dashed,orange] ($(B)-(0,2.7)$) -- ($(B)+(0,3.9)$);
\end{tikzpicture}
}
\end{center}
En realidad hay un retardo $\varepsilon$
\begin{center}
% f60 <- fjcarter
\Huge{
\begin{tikzpicture}[timing/picture,semithick,>=stealth']
	\node[font=\Large] (x0) at (-0.8,0.8) {$y$};
	\node[font=\Large] (x1) at (-0.8,2.8) {$x_1$};
	\node[font=\Large] (y) at (-0.8,4.8) {$x_0$};
	\draw (0,-0.5) -- (0,6);
	\draw (-2,0) -- (11,0);
	\begin{scope}[blue]
		\timing[timing/slope =.3] at (0.2,0.3) {HHH N(A) LLLLHHH};
		\timing at (0.2,2.3) {HHHHCLL N(B) CHH};
		\timing at (0.2,4.3) {HHHCLLlCHHh};
	\end{scope}
	
	\draw[thick,dashed,orange] ($(A)-(0,1.6)$) -- ($(A)+(0,4.8)$);
	\draw[thick,dashed,orange] ($(B)-(0,2.7)$) -- ($(B)+(0,3.9)$);
	\draw[orange,thick,->] ($(B) - (2,4)$) -- ($(B) - (0,2.6)$);
	\draw[orange,thick,->] ($(A) + (2,-3)$) -- ($(A) - (0,1.6)$) node[at start, fill=white] {$\varepsilon$};
\end{tikzpicture}
}
\end{center}

El retardo var\'ia pero lo asumiremos constante $T=n\varepsilon$
\newpage

\subsection{Elementos biestables}
Tienen 2 salidas:
\begin{itemize}
\item $q$
\item $\neg q$
\end{itemize}

% f61 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

Tienen 2 estados estables:
\begin{itemize}
\item $q=0$ $(\neg q=1)$
\item $q=1$ $(\neg q=0)$
\end{itemize}
\subsubsection{Implementación}

% f62 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw
(0,2) node[circ] (p1) {}
(0,1) node[circ] (p2) {}
(1,3) node[not port] (not1) {}
(1,0) node[not port] (not2) {}
(2,3) node[circ] (p3) {}
(2,0) node[circ] (p4) {}
(2,2) node[circ] (p5) {}
(2,1) node[circ] (p6) {}
(3,3) node[anchor=west] (Q) {$Q$}
(3,0) node[anchor=west] (Qb) {$\overline{Q}$}
(not1.out) -- (Q)
(not2.out) -- (Qb)
(p3) -- (p5)
(p4) -- (p6)
(p5) -- (p2)
(p6) -- (p1)
(p1) |- (not1.in)
(p2) |- (not2.in);
\end{circuitikz}
\end{center}

\subsubsection{Elementos biestables con entradas}
Las entradas permiten controlar el estado.

% f63 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x_1$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x_0$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

Hay 2 tipos:
\begin{itemize}
\item Latch (asíncronos): las salidas pueden cambiar en cualquier momento.
\item Flip-flop (síncronos): las salidas solo pueden cambiar en los pulsos de bajada del reloj.
\end{itemize}
\newpage


\subsubsection{Latch SR}
Permite controlar una salida $q$ y su negado $\neg q$

% f64 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $\overline{S}$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $\overline{R}$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{itemize}
\item $S = 1$, $R = 0$ (set) $\Longrightarrow$ $Q \longleftarrow 1$
\item $S = 0$, $R = 1$ (reset) $\Longrightarrow$ $Q \longleftarrow 0$
\item $S,R = 1$ $\Longrightarrow$ $Q, \overline{Q} \longleftarrow 1$
\item $S,R = 0$ (hold) $\Longrightarrow$ $Q \longleftarrow Q$
\end{itemize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $\overline{S}$ & $\overline{R}$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ & Desc. \\
\hline
0 & 0 & 1 & 1 & - \\
\hline
0 & 1 & 1 & 0 & set \\
\hline
1 & 0 & 0 & 1 & reset \\
\hline
1 & 1 & $Q$ & $Q$ & hold \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Implementaci\'on}
Implementaci\'on con NANDs

% f67 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw
(0,3) node[anchor=east] (S) {$\overline{S}$}
(0,0) node[anchor=east] (R) {$\overline{R}$}
(1,2) node[circ] (p1) {}
(1,1) node[circ] (p2) {}
(2,3) node[nand port] (nand1) {}
(2,0) node[nand port] (nand2) {}
(3,3) node[circ] (p3) {}
(3,0) node[circ] (p4) {}
(3,2) node[circ] (p5) {}
(3,1) node[circ] (p6) {}
(4,3) node[anchor=west] (Q) {$Q$}
(4,0) node[anchor=west] (Qb) {$\overline{Q}$}
(nand1.out) -- (Q)
(nand2.out) -- (Qb)
(p3) -- (p5)
(p4) -- (p6)
(p5) -- (p2)
(p6) -- (p1)
(p1) -| (nand1.in 2)
(p2) -| (nand2.in 1)
(S) -| (nand1.in 1)
(R) -| (nand2.in 2);
\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage


\subsubsection{Latch SR con compuerta}

% f68 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $S$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $R$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $E$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
$ $ & $ $ & $ $ & $\uparrow$ & $ $ & $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{itemize}
\item $E = 0$ $\Longrightarrow$ $Q \longleftarrow Q$
\item $E = 1$ $\Longrightarrow$ Comportamiento de SR
\end{itemize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\rowcolor[gray]{0.9} $E$ & $S$ & $R$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ & Desc. \\
\hline
0 & $\times$ & $\times$ & $Q$ & $\overline{Q}$ & disabled \\
\hline
1 & 0 & 0 & $Q$ & $\overline{Q}$ & hold \\
\hline
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & reset \\
\hline
1 & 1 & 0 & 1 & 0 & set \\
\hline
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & - \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsubsection{Implementación}
Implementación con NANDs 

% f71 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,4) node[anchor=east] (S) {$S$}
(0,0) node[anchor=east] (R) {$R$}
(0,2) node[anchor=east] (E) {$E$}
(1,2) node[circ] (c1) {}
(3,0) node[nand port] (mynand1) {}
(3,4) node[nand port] (mynand2) {}
(4,4) node[anchor=south] (Sb) {$\overline{S}$}
(4,0) node[anchor=south] (Rb) {$\overline{R}$}
(7,0) node[nand port] (mynand3) {}
(7,4) node[nand port] (mynand4) {}
(8,0) node[circ] (c2) {}
(8,4) node[circ] (c3) {}
(5,1) node[circ] (c4) {}
(5,3) node[circ] (c5) {}
(9,0) node[anchor=south] (Qb) {$\overline{Q}$}
(9,4) node[anchor=south] (Q) {$Q$}
(S) -| (mynand2.in 1)
(E) -| (c1)
(c1) |- (mynand1.in 1)
(c1) |- (mynand2.in 2)
(R) -| (mynand1.in 2)
(mynand1.out) -| (mynand3.in 2)
(mynand2.out) -| (mynand4.in 1)
(mynand3.out) -| (Qb)
(mynand4.out) -| (Q)
(c3) -- (c4)
(c2) -- (c5)
(c4) |- (mynand3.in 1)
(c5) |- (mynand4.in 2);
\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage


\subsubsection{Latch data}
Permite olvidarse del problema de la simultaneidad de S y R coordinando
ambas entradas.

% f72 by Carlos Dettoni
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $D$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

% COMIENZO PARTE CARLOS DETTONI

\begin{center}
\begin{tabular}{|c c c|}
\cline{1-3}
\rowcolor[gray]{0.9} $D$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ \\
\cline{1-3}
0 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0 \\
\cline{1-3}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Implementación}
Implementaci\'on con NANDs
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,4) node[anchor=east] (D) {$D$}
(2,4) node[not port] (mynot) {}
(5,0) node[nand port] (mynand1) {}
(5,4) node[nand port] (mynand2) {}
(7,0) node[anchor=south] (Qb) {$\overline{Q}$}
(7,4) node[anchor=south] (Q) {$Q$}
(1,4) node[circ] (c0) {}
(6,0) node[circ] (c1) {}
(6,4) node[circ] (c2) {}
(3,1) node[circ] (cc2) {}
(3,3) node[circ] (cc1) {}
(D) |- (mynot.in)
(c0) |- (mynand1.in 2)
(mynot.out) |- (mynand2.in 1)
(mynand1.out) -| (Qb)
(mynand2.out) -| (Q)
(cc1) |- (mynand2.in 2)
(cc2) |- (mynand1.in 1)
(c2) -- (cc2)
(c1) -- (cc1);
\end{circuitikz}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Latch data con compuerta}
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $D$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $E$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c c c|}
\cline{1-4}
\rowcolor[gray]{0.9} $E$ & $D$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ \\
\cline{1-4}
0 & X & Q & Q \\
1 & 0 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 1 & 0 \\
\cline{1-4}
\end{tabular}
\begin{itemize}
\item Mientras $E = 1$, $Q = D$
\item Cuando $E = 0$, $Q$ no cambia
\end{itemize}
\end{center}
\subsubsection{Implementacion}
\begin{center}
\begin{circuitikz} \draw
(0,4) node[anchor=east] (D) {$D$}
(0,2) node[anchor=east] (E) {$E$}
(2,0) node[not port] (mynot) {}
(1,4) node[circ] (c0) {}
(4,2) node[circ] (c1) {}
(3,0) node[anchor=south] (R) {$R$}
(3,4) node[anchor=south] (S) {$S$}
(6,0) node[nand port] (mynand1) {}
(6,4) node[nand port] (mynand2) {}
(8,0) node[nand port] (mynand3) {}
(8,4) node[nand port] (mynand4) {}
(9,0) node[circ] (c2) {}
(9,4) node[circ] (c3) {}
(6,1) node[circ] (c4) {}
(6,3) node[circ] (c5) {}
(10,0) node[anchor=south] (Qb) {$\overline{Q}$}
(10,4) node[anchor=south] (Q) {$Q$}
(D) -| (mynand2.in 1)
(c0) |- (mynot.in)
(E) -| (c1)
(c1) |- (mynand1.in 1)
(c1) |- (mynand2.in 2)
(mynot.out) -| (mynand1.in 2)
(mynand1.out) -| (mynand3.in 2)
(mynand2.out) -| (mynand4.in 1)
(mynand3.out) -| (Qb)
(mynand4.out) -| (Q)
(c3) -- (c4)
(c2) -- (c5)
(c4) |- (mynand3.in 1)
(c5) |- (mynand4.in 2);
\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Flip-flop data}
Copia D en el ciclo de bajada del reloj.
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $D$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $\Phi$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Implementaci\'on}
Implementaci\'on en base a latch data (maestro-esclavo).

\begin{center}
% f80 <- fjcarter
\begin{circuitikz}[semithick,>=stealth', block/.style = {draw, very thick, rectangle, minimum height = 4cm, minimum width = 2.5cm}]
	\tikzstyle{every node}=[font=\sffamily\small]
	\tikzstyle{branch}=[fill,shape=circle,minimum size=3pt,inner sep=0pt]
	\draw [thick,dashed] (-2.3,-4) rectangle (7,2.5);
	\draw (0,-3) node[not port] (not) {};
	
	\node [block,font=\large] at  (0,0) (ma) {Master};
	\node [block,font=\large] at  (5,0) (sl) {Slave};
	\node at ($(ma) + (-1,1.2)$) (d1) {$D$};
	\node at ($(ma) - (1,1.2)$) (e1) {$E$};
	\node at ($(ma) + (1,1.2)$) (q1) {$Q$};
	\node at ($(ma) + (1,-1.2)$) (n1) {$\overline{Q}$};
	\node at ($(sl) + (-1,1.2)$) (d2) {$D$};
	\node at ($(sl) - (1,1.2)$) (e2) {$E$};
	\node at ($(sl) + (1,1.2)$) (q2) {$Q$};
	\node at ($(sl) + (1,-1.2)$) (n2) {$\overline{Q}$};
	
	\draw ($(e1)-(0.8,0)$) node[circ] {} |- (not.in);
	\draw ($(q1)+(0.25,0)$) -- ($(d2)-(0.25,0)$);
	\draw (not.out) -- ($(not.out)+(1.5,0)$);
	\draw ($(not.out)+(1.5,0)$) |- ($(e2)-(0.25,0)$);
	\draw ($(d1)-(2,0)$) -- ($(d1)-(0.25,0)$) node[at start, fill=white]{$D$};
	\draw ($(e1)-(2,0)$) -- ($(e1)-(0.25,0)$) node[at start, fill=white]{$\Phi$};
	\draw ($(q2)+(0.25,0)$) -- ($(q2)+(2,0)$) node[fill=white]{$Q$};
	\draw ($(n2)+(0.25,0)$) -- ($(n2)+(2,0)$) node[fill=white]{$\overline{Q}$};

\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Flip-flop SR}
Solo toma en cuenta S y R en los ciclos de bajada del reloj.
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $S$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $R$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\Phi$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
$ $ & $ $ & $ $ & $\uparrow$ & $ $ & $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c | c c c|}
\cline{1-5}
\rowcolor[gray]{0.9} $S$ & $R$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ & $Desc.$ \\
\cline{1-5}
0 & 0 & $Q$ & $\overline{Q}$ & hold \\
0 & 1 & 0 & 1 & reset \\
1 & 0 & 1 & 0 & set \\
1 & 1 & ${\color{red}X}$ & ${\color{red}X}$ & \_ \\
\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Implementaci\'on}
Implementaci\'on en base a latch SR (maestro-esclavo)

\begin{center}
% f83 <- fjcarter
\begin{circuitikz}[semithick,>=stealth', block/.style = {draw, very thick, rectangle, minimum height = 4cm, minimum width = 2.5cm}]
	\tikzstyle{every node}=[font=\sffamily\small]
	\tikzstyle{branch}=[fill,shape=circle,minimum size=3pt,inner sep=0pt]
	\draw [thick,dashed] (-2.3,-4) rectangle (7,2.5);
	\draw (0,-3) node[not port] (not) {};
	
	\node [block,font=\large] at  (0,0) (ma) {Master};
	\node [block,font=\large] at  (5,0) (sl) {Slave};
	\node at ($(ma) + (-1,1.2)$) (d1) {$S$};
	\node at ($(ma) - (1,0.8)$) (r1) {$R$};
	\node at ($(ma) - (1,1.6)$) (e1) {$E$};
	\node at ($(ma) + (1,1.2)$) (q1) {$Q$};
	\node at ($(ma) + (1,-0.8)$) (n1) {$\overline{Q}$};
	\node at ($(sl) + (-1,1.2)$) (d2) {$S$};
	\node at ($(sl) - (1,0.8)$) (r2) {$R$};
	\node at ($(sl) - (1,1.6)$) (e2) {$E$};
	\node at ($(sl) + (1,1.2)$) (q2) {$Q$};
	\node at ($(sl) + (1,-0.8)$) (n2) {$\overline{Q}$};
	
	\draw ($(e1)-(0.8,0)$) node[circ] {} |- (not.in);
	\draw ($(q1)+(0.25,0)$) -- ($(d2)-(0.25,0)$);
	\draw ($(n1)+(0.25,0)$) -- ($(r2)-(0.25,0)$);
	\draw (not.out) -- ($(not.out)+(1.5,0)$);
	\draw ($(not.out)+(1.5,0)$) |- ($(e2)-(0.25,0)$);
	\draw ($(d1)-(2,0)$) -- ($(d1)-(0.25,0)$) node[at start, fill=white]{$S$};
	\draw ($(r1)-(2,0)$) -- ($(r1)-(0.25,0)$) node[at start, fill=white]{$R$};
	\draw ($(e1)-(2,0)$) -- ($(e1)-(0.25,0)$) node[at start, fill=white]{$\Phi$};
	\draw ($(q2)+(0.25,0)$) -- ($(q2)+(2,0)$) node[fill=white]{$Q$};
	\draw ($(n2)+(0.25,0)$) -- ($(n2)+(2,0)$) node[fill=white]{$\overline{Q}$};

\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Flip-flop JK}
Muy similares a flip-flop SR pero permiten hacer toggle con ambas entradas en 1.
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $J$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $K$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\Phi$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
$ $ & $ $ & $ $ & $\uparrow$ & $ $ & $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c | c c c|}
\cline{1-5}
\rowcolor[gray]{0.9} $J$ & $K$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ & $Desc.$ \\
\cline{1-5}
0 & 0 & $Q$ & $\overline{Q}$ & hold \\
0 & 1 & 0 & 1 & reset \\
1 & 0 & 1 & 0 & set \\
1 & 1 & $\overline{Q}$ & $Q$ & toogle \\
\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Implementaci\'on}
Implementaci\'on en base a flip-flop data

\begin{center}
% f86 <- fjcarter
\begin{circuitikz}[semithick,>=stealth', block/.style = {draw, very thick, rectangle, minimum height = 2.2cm, minimum width = 2.2cm}]
	\tikzstyle{every node}=[font=\sffamily\small]
	\tikzstyle{branch}=[fill,shape=circle,minimum size=3pt,inner sep=0pt]	
	
	\node [block] at  (6,0) (ff) {};
	\node at ($(ff) + (-0.8,0.6)$) (d) {$D$};
	\node at ($(ff) + (-0.8,-0.6)$) (clk) {$\Phi$};
	\node at ($(ff) + (0.8,0.6)$) (q1) {$Q$};
	\node at ($(ff) + (0.8,-0.6)$) (q2) {$Q'$};

	\draw
		($(d) + (-1,0)$) node[or port] (or) {}
		($(or.in 1) + (-1,1)$) node[and port] (and1) {}
		($(or.in 2) + (-1,0)$) node[and port] (and2) {}
		($(and2.in 1) + (-1,0)$) node[not port] (not) {}
		(not.out) -| (and2.in 1)
		(and1.out) -| (or.in 1)
		(and2.out) -| (or.in 2)
		(or.out) -- ($(d) - (0.3,0)$)
		($(clk) - (0.3,0)$) -- ($(clk) - (7.3,0)$) node[at end, fill=white]{$\Phi$}
		(not.in) -- ($(not.in) - (0.85,0)$) node[at end, fill=white]{$K$}
		(and1.in 2) -- ($(and1.in 2) - (2.5,0)$) node[at end, fill=white]{$J$}
		
		($(q1) + (0.3,0)$) -- ($(q1) + (2,0)$) node[at end, fill=white]{$Q$}
		($(q2) + (0.3,0)$) -- ($(q2) + (2,0)$) node[at end, fill=white]{$Q'$}
		(and1.in 1) -| ($(and1.in 1) + (-1,1)$) -| ($(q2) + (0.6,0)$) node[circ]{}
		(and2.in 2) -| ($(and2.in 2) - (1,2)$) -| ($(q1) + (1.1,0)$) node[circ]{};
\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage

\subsubsection{Flip-flop T}
Cambia (toggle) el valor de $q$ cuanto t=1
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $T$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Q$ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $\Phi$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\overline{Q}$ &  $\longrightarrow$\\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c | c c c|}
\cline{1-4}
\rowcolor[gray]{0.9} $T$ & $Q_{next}$ & $\overline{Q}_{next}$ & $Desc.$ \\
\cline{1-4}
0 & $Q$ & $\overline{Q}$ & hold \\
1 & $\overline{Q}$ & $Q$ & toogle \\
\cline{1-4}
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Implementaci\'on}
Implementaci\'on en base a flip-flop data.

\begin{center}
% f89 <- fjcarter
\begin{circuitikz}[semithick,>=stealth', block/.style = {draw, very thick, rectangle, minimum height = 2.2cm, minimum width = 2.2cm}]
	\tikzstyle{every node}=[font=\sffamily\small]
	\tikzstyle{branch}=[fill,shape=circle,minimum size=3pt,inner sep=0pt]	
	
	\node [block] at  (6,0) (ff) {};
	\node at ($(ff) + (-0.8,0.6)$) (d) {$D$};
	\node at ($(ff) + (-0.8,-0.6)$) (clk) {$\Phi$};
	\node at ($(ff) + (0.8,0.6)$) (q1) {$Q$};
	\node at ($(ff) + (0.8,-0.6)$) (q2) {$Q'$};

	\draw
		($(d) + (-1,0)$) node[or port] (or) {}
		($(or.in 1) + (-1,1)$) node[and port] (and1) {}
		($(or.in 2) + (-1,0)$) node[and port] (and2) {}
		($(and1.in 2) + (-1,0)$) node[not port] (not) {}
		(not.out) -| (and1.in 2)
		(and1.out) -| (or.in 1)
		(and2.out) -| (or.in 2)
		(or.out) -- ($(d) - (0.3,0)$)
		($(clk) - (0.3,0)$) -- ($(clk) - (7.8,0)$) node[at end, fill=white]{$\Phi$}
		(and2.in 1) -- ($(and2.in 1) - (3,0)$) node[at end, fill=white]{$T$}
		
		($(q1) + (0.3,0)$) -- ($(q1) + (2,0)$) node[at end, fill=white]{$Q$}
		($(q2) + (0.3,0)$) -- ($(q2) + (2,0)$) node[at end, fill=white]{$Q'$}
		(and1.in 1) -| ($(and1.in 1) + (-1,1)$) -| ($(q1) + (1,0)$) node[circ]{}
		(and2.in 2) -| ($(and2.in 2) - (1,2)$) -| ($(q2) + (1,0)$) node[circ]{}
		(not.in) -| ($(and2.in 1) - (2,0)$) node[circ]{};
\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage

\section{Dise\~no modular}
\subsection{Motivación}
Tabla de verdad: filas=$2^n$
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c c c | c c c|}
\cline{2-7}
$ $ & \cellcolor[gray]{0.9} $x_2$ & \cellcolor[gray]{0.9} $x_1$ & \cellcolor[gray]{0.9} $x_0$ & \cellcolor[gray]{0.9} $d_1$ & \cellcolor[gray]{0.9} $d_0$ & \cellcolor[gray]{0.9} $y$ \\
\cline{2-7}
\ldelim\{{8}{6mm}[$2^n$] & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
$ $ & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
$ $ & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
$ $ & 0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 \\
$ $ & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
$ $ & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 \\
$ $ & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
$ $ & 1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
\cline{2-7}
\end{tabular}
\end{center}
¡Metodología no sirve para muchas entradas!\\
Mejor acoplar circuitos mas simples $\Rightarrow$ dise\~no modular
\subsection{Configuraciones Modulares}
\begin{itemize}
\item Paralelo
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f91}
\end{center}

\newpage

\item Cascada
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f92}
\end{center}
\item Serial o secuencial
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f93}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection{Estrategias de comunicación}
\begin{itemize}
	\item Punto a punto
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{f98}
	\end{center}
	\item 1 a N
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{f99}
	\end{center}
	\item N a 1
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{f100}
	\end{center}
	\item Bus
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{f101}
	\end{center}
\end{itemize}
\newpage

\subsection{Selecci\'on de Entradas o Salidas}
\subsubsection{Multiplexor (mux)}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f94}
\end{center}
\newpage


La entrada S determina cual de todas las entradas $x_i$ sera usada en la salida:

% Command for making a new node and naming it according to the nodecount counter
%\newcommand\tabnode[1]{\addtocounter{nodecount}{1} \tikz \node (\arabic{nodecount}) {#1};}


\subsubsection{Demultiplexor (demux)}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f96}
\end{center}
S determina por cual de todas las salidas se retornara la entrada $x$


\newpage


\subsubsection{Decodificador (decoder)}
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\{x_i\}$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\{y_i\}$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Decoder$ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $\longrightarrow$\\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $\longrightarrow$\\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}



Las entradas determinan en que posición se ubicará el 1
\subsubsection{Implementación multiplexor}
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x_3$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $z = x_i$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x_2$ & \cellcolor{blue!25} $MUX$ & \cellcolor{blue!25} $z$ &  $\longrightarrow$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x_1$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x_0$ & \cellcolor{blue!25} $A_0 A_1$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & $ $ & $ $ $ $ $\uparrow$ $ $ $\uparrow$ $i$ & $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
\newpage


\begin{itemize}
\item Usando AND
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f105}
\end{center}
\item Usando compuertas tristate
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f106}
\end{center}
\end{itemize}
\subsubsection{Codificador (encoder)}
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\{x_i\}$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\{y_i\}$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $\longrightarrow$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $Encoder$ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $\longrightarrow$\\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $\longrightarrow$\\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

\newpage



La salida se determina de acuerdo en que posición se encuentra el 1 más significativo (en la entrada)
\subsubsection{Implementación decodificador}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f109}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Decodificador 6x64}
9 decod 3x8 en cascada y/o paralelo
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f110}
\end{center}

\newpage

\subsection{Compuerta tristate}
Actúa como un interruptor
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw
[-latex] (1,0.5) -- (1,1.5);
\draw
(0,2) node[anchor=east] (x) {$x$}
(1,2) node[buffer] (buf) {}
(2,2) node[anchor=west] (y) {$y$}
(1,0.5) node[anchor=west] (c) {$c$}
(x) -- (buf.in)
(buf.out) -- (y);
\end{circuitikz}
\end{center}

Si $c$=0, $y$ se desconecta y no influencia al circuito
\begin{center}
\begin {circuitikz} 
\draw
[-latex] (1,0) -- (1,0.5);
\draw
(0.5,1) node[anchor=east] (x) {$x$}
(1.5,0.7) node[anchor=west] (y) {$y$}
(1,1) node[spdt] (Sw) {};
\end{circuitikz}
\end{center}
De esta forma se evitan cortocircuitos. 
Aplicación: buses
\begin{center}
\begin{circuitikz}
\draw
[-latex] (1,0.5) -- (1,1.5);
\draw
[-latex] (1,5.5) -- (1,4.5);
\draw
(0,2) node[anchor=east] (x1) {1}
(0,4) node[anchor=east] (x0) {0}
(1,2) node[buffer] (buf1) {}
(1,4) node[buffer] (buf0) {}
(2,3) node[anchor=west] (y) {1}
(1,0.5) node[anchor=west] (c1) {1}
(1,5.5) node[anchor=west] (c0) {0}
(x1) -- (buf1.in)
(x0) -- (buf0.in)
(buf1.out) |- (y)
(buf0.out) |- (y);

\draw
[-latex] (5,0.5) -- (5,1.5);
\draw
[-latex] (5,5.5) -- (5,4.5);
\draw
(4,2) node[anchor=east] (xx1) {1}
(4,4) node[anchor=east] (xx0) {0}
(5,2) node[buffer] (buff1) {}
(5,4) node[buffer] (buff0) {}
(6,3) node[anchor=west] (yy) {0}
(5,0.5) node[anchor=west] (cc1) {0}
(5,5.5) node[anchor=west] (cc0) {1}
(xx1) -- (buff1.in)
(xx0) -- (buff0.in)
(buff1.out) |- (yy)
(buff0.out) |- (yy);

\draw
[-latex] (9,0.5) -- (9,1.5);
\draw
[-latex] (9,5.5) -- (9,4.5);
\draw
(8,2) node[anchor=east] (xxx1) {1}
(8,4) node[anchor=east] (xxx0) {0}
(9,2) node[buffer] (bufff1) {}
(9,4) node[buffer] (bufff0) {}
(10,3) node[anchor=west] (yyy) {corto!}
(9,0.5) node[anchor=west] (ccc1) {1}
(9,5.5) node[anchor=west] (ccc0) {1}
(xxx1) -- (bufff1.in)
(xxx0) -- (bufff0.in)
(bufff1.out) |- (yyy)
(bufff0.out) |- (yyy);

\draw
[-latex] (13,0.5) -- (13,1.5);
\draw
[-latex] (13,5.5) -- (13,4.5);
\draw
(12,2) node[anchor=east] (xxxx1) {1}
(12,4) node[anchor=east] (xxxx0) {0}
(13,2) node[buffer] (buffff1) {}
(13,4) node[buffer] (buffff0) {}
(14,3) node[anchor=west] (yyyy) {tristate!}
(13,0.5) node[anchor=west] (cccc1) {0}
(13,5.5) node[anchor=west] (cccc0) {0}
(xxxx1) -- (buffff1.in)
(xxxx0) -- (buffff0.in)
(buffff1.out) |- (yyyy)
(buffff0.out) |- (yyyy);
\end{circuitikz}
\end{center}

\newpage
\subsection{Elementos Reseteables}
\subsubsection{Flip-flop reseteable}
Permiten llevar su valor a 0 con una se\~nal de reset
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f117}
\end{center}
La se\~nal de reset puede ser síncrona o asíncrona
\subsubsection{Implementación síncrona}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f118}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Registro reseteable}
Análogo al flip-flop reseteable pero con $n$ bits
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f119}
\end{center}
La se\~nal de reset lleva todos los bits a cero.\\
?`Cómo se puede implementar?
\subsection{Sumador 1 bit 3 entradas}
\subsubsection{Sumador serial}

%f120
\begin{center}
\begin{tabular}{r l c c c r l}
%\cline{1-5}
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $x$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $r$ & $\longrightarrow$ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $y$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $SUM$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ & $ $ \\
$\longrightarrow$ & \cellcolor{blue!25} $H$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $\Phi$ & \cellcolor{blue!25} $ $ & \cellcolor{blue!25} $ $ &  $ $\\
$ $ & $ $ & $ $ & $\uparrow$ & $ $ & $ $ & $ $ \\
%\cline{1-5}
\end{tabular}
\end{center}

Suma números binario de menor a mayor significancia.

\newpage
\subsubsection{Implementación modular}
Configuración serial, usa un sumador de 3 bits.\\
El circuito secuencial recuerda el carry anterior y reinicia con $h$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f121}
\end{center}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f122}\\
\includegraphics[scale=0.5]{f123}
\end{center}
\subsection{Contador}
Cuenta cuantos pulsos se han recibido desde el último reset.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f124}
\end{center}
\subsubsection{Implementación}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f125}
\end{center}
\newpage

\subsection{Comparadores}
\subsubsection{Comparador de igualdad}
Compara si dos entradas son iguales bit a bit
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f126}
\end{center}
\subsubsection{Implementación (4 bits)}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f127}
\end{center}
\subsubsection{Comparador de magnitud}
Compara si una entrada es mayor que otra.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f128}
\end{center}
\newpage


\subsection{Shifters}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f129}\\
\includegraphics[scale=0.5]{f130}
\end{center}
\subsubsection{Shifters condicionales}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f131}
\end{center}
\newpage


\subsubsection{Barrel shifter}
Permite seleccionar el número de bits de shifting(m)\\
Se puede implementar usando conditional shifters con $m=2^k$
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f132}
\end{center}
\subsection{Multiplicadores}
\subsubsection{Elementos con múltiples bits}
Generalizaciones a varios bits de elementos de un bit.\\
Implementación: paralelo\\
Ejemplo:\\
compuertas, cod-decod, mux-demux.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f133}
\end{center}
\subsubsection{Observación}
Notar que en cualquier base(n):\\
$x\ll m=xn^m$\\
En decimal:\\
$2\ll 3=2000=2*10^3$\\
En binario:\\
$11\ll 2=1100=11_2*2^2$
\newpage


Por lo tanto:
\begin{center}
[$x_k ... x0$] $= \sum\limits_{i=1}^n x_i N^i$ 
\begin{itemize}
\item En decimal: $502 = 5 \times 10^2 + 0 \times  10^1 + 2 \times  10^0$
\item En binario: $1101 = 1 \times  2^3 + 1 \times 2^2 + 0 \times 2^1 + 1 \times 2^0$
\end{itemize}
\end{center}
\subsubsection{Algoritmo de colegio}

% f135
Para decimales: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c}
$ $ & $ $ & $ $ & $3$ & $5$ & $4$ & $6$ & $\longleftarrow$ & $x$ \\
$ $ & $ $ & x & $1$ & $4$ & $5$ & $7$ & $\longleftarrow$ & $y$ \\
\cline{4-7} \\
$ $ & $ $ & $2$ & $4$ & $8$ & $2$ & $2$ & $\longleftarrow$ & $x \times  y_0$ \\
$ $ & $1$ & $7$ & $7$ & $3$ & $0$ & $ $ & $\longleftarrow$ & $(x \ll 1) \times y_1$\\
$1$ & $4$ & $1$ & $8$ & $4$ & $ $ & $ $ & $\longleftarrow$ & $(x \ll 2) \times y_2$ \\
$3$ & $5$ & $4$ & $6$ & $ $ & $ $ & $ $ & $\longleftarrow$ & $(x \ll 3) \times y_3$ \\
\cline{1-7} \\
$5$ & $1$ & $6$ & $6$ & $5$ & $2$ & $2$ & $ $ & $ $ \\
\end{tabular}
\end{center}

% f136
Para binarios: \\
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c c c c c c c}
$ $ & $ $ & $ $ & $ $ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $\longleftarrow$ & $x$ \\
$ $ & $ $ & $ $ & x & $1$ & $0$ & $1$ & $1$ & $\longleftarrow$ & $y$ \\
\cline{1-8} \\
$ $ & $ $ & $ $ & $ $ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $\longleftarrow$ & $x \times y_0$ \\
$ $ & $ $ & $ $ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $ $ & $\longleftarrow$ & $(x \ll 1) \times y_1$\\
$ $ & $ $ & $0$ & $0$ & $0$ & $0$ & $ $ & $ $ & $\longleftarrow$ & $(x \ll 2) \times y_2$ \\
$ $ & $1$ & $1$ & $1$ & $0$ & $ $ & $ $ & $ $ & $\longleftarrow$ & $(x \ll 3) \times y_3$ \\
\cline{1-8} \\
$1$ & $0$ & $0$ & $1$ & $1$ & $0$ & $1$ & $0$ & $ $ & $ $ \\
\end{tabular}
\end{center}
En binario, el multiplicar por un bit es lo mismo que hacer AND bit a bit
\newpage


\subsubsection{Multiplicador 4 bits}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{f137}\\
\includegraphics[scale=0.4]{f138}
\newpage


\includegraphics[scale=0.4]{f139}
\includegraphics[scale=0.4]{f140}
\newpage


\includegraphics[scale=0.4]{f141}
\end{center}
\subsubsection{Implementación en serie}
% f142
\begin{verbatim}
Mult (x,y de 32 bits) {

    sea Rx de 64 bits = Ext 32->64 (x);
    sea Ry de 32 bits = y;
    sea Rz de 64 bits = 0;

    while (Ry != 0) {
        if(Ry[0] != 0)
            Rz += Rx;
        Rx := Rx << 1;
        Ry := Ry >> 1;
    }

    return Rz;
}
\end{verbatim}
\subsubsection{Diagrama de tiempo}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f143}
\end{center}
\subsubsection{Implementación}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{f144}
\end{center}